
2013-01-30T13:00:00Z
ekonomi
Rusya Devlet Başkanı Vladimir Putin, Sırbistan'da bulunan Rum Yönetimi Başkanı Dimitris Hristofyas'la dün gece bir telefon görüşmesi yapt. Görüşmede finans alanı dahil olmak üzere ikili işbirliği konularının ele alındığı belirtildi. Kremlin Sarayı'ndan geç saatlerde yapılan açıklama ile duyurulan söz konusu görüşme, Rum basınında, Rusya ve Güney Kıbrıs arasındaki kredi senaryolarının yeniden canlanması şeklinde yorumlandı. Rum Politis gazetesi, Rum Maliye Bakanı Vasos Şarlis ve Eurogroup'un da istediği gibi; Rusya'nın Güney Kıbrıs'ı kurtarma paketine katılması ve Rus kredisi konularının yeniden gündeme geldiğini yazdı. Bazı diplomatik kaynaklar ise Putin-Hristofyas telefon görüşmesini, Güney Kıbrıs'ın 2011'de aldığı 2,5 milyar Euro'luk kredinin geri ödeme vadesinin, uzatılması talebinin kabul edildiği şeklinde değerlendiriyor. Rum yönetimin Putin-Hristofyas telefon görüşmesiyle ilgili bugün açıklama yapması bekleniyor. Gazete ayrıca, Avrupalı ortaklarının, Güney Kıbrıs'ı kurtarma paketine Rusya'nın da özlü katılım göstermesi yönünde baskı yaptığını ve bunu dün Rum Maliye Bakanı Vasos Şarlis'in de doğruladığını yazdı. Habere göre Şarlis 17,5 milyar Euro'ya ulaşması beklenen kurtarma paketine Rusya'nın da katılımı konusunun Eurogroup düzeyinde görüşüldüğünü açıkladı. Maliye Bakanı Güney Kıbrıs'ın Rusya'dan tek istediği şeyin, halen almış olduğu 2,5 milyar Euro'luk kredinin geri ödeme süresinin 2016'dan 2021'e uzatılması olduğunu söyledi. Haberde, Avrupalıların Güney Kıbrıs'ı kurtarma paketine Rusya'nın da katılmasındaki ısrarlarının, memorandum aracılığıyla Güney Kıbrıs'taki Rus sermayesini ödeme endişesini gidermeyi amaçladığına işaret edildi. Haberin devamında Rusya'nın, Troyka'da, Rum borcunun sürdürülebilirliğinden kuşkulu olan IMF'nin yerini alabileceği değerlendirmeleri de yapıldığına dikkat çekildi. 5 60 11 0
